
\documentclass[12pt, a4paper,final]{article}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{float}
%\usepackage{graphicx}
\topmargin       -1cm
 \headheight      17pt
 \headsep  1cm
\textheight      24cm
\textwidth       16.3cm
\oddsidemargin   2mm
\evensidemargin  2mm
\pagestyle{empty}
%%\restylefloat{figure}
%\restylefloat{table,figure}  
\begin{document}

\begin{center}
\fbox{\fbox{\parbox [c][2.5cm][c]{15cm} {
\centering {\large Recursividade em Prolog \\
Lista de Exercícios \\
Laboratório (\today)\\
%Mestrado do DEE - 2008.1
Revisão -- Aquecimento
}
 }}}
\end{center}

%\framebox[\textwidth][c]{Lógica e Programação em
%Lógica  (LPL) - 2a. Parte Prática}
%\newline
%%Alunos (até 02): \hrulefill
%%%\noindent
Usando o conceito de recursividade, faça os
predicados/regras solicitados\footnote{Para tornar efetivo o aprendizado, 
ative o {\em guitracer} e execute com o {\em trace}
ativado em alguns casos.}:
\begin{enumerate}
%%\setlength{\itemsep}{-3pt}

\item Antes de começar revise e execute os exemplos da apostila.
Feito isto, parabéns, então siga enfrente.

\item Traduza e ilustre com exemplos,  uma solução recursiva para os  textos
abaixo:
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-5pt}
\item Seja o conceito de ancestral: "{\em If Y is a parent of X, then Y is an ancestor of X. 
if Y is an ancestor of Z and Z is a parent of X,
     then Y is an ancestor of X}''. Reuse esta solução,
     para gerar um conceito de descendente.
       

\item Voce fala bem alguém, se voce  conhece este alguém. Ou ainda, voce fala bem
sobre uma pessoa Y (alguém), se voce conhece uma pessoa Z e
  Z a qual fala bem sobre a pessoa  Y.
Inspirado em: {\em You talk about someone either if you know them or you know someone 
who talks about them}.

\item Seja o conceito de número natural dado pelo seguintes 
regras recursivas: "{\em $0$   is represented as $0$
$N+1$ is represented as $s(X)$, where $X$ is a representation of $N$}". Demonstre
que $7$ é um número natural.

\end{enumerate}

\item Gerar e imprimir uma seqüência de números
em ordem {\bf crescente}, do tipo: 1 2 3 4 \ldots 99.
Protótipo da regra: gera\_cresc(N).

\item Uma variante da anterior, é entre  dois
números quaisquer $N1$ e $N2$, tal que $N2 > N1$. Logo um protótipo da
regra é do tipo: gera\_cresc$(N1, N2)$.

\item Gerar a soma dos múltiplos de {\bf 7} até um
valor N (verificar se este também é múltiplo de
7, ou maior até o último múltiplo) a partir de 0
ou 7.

\item A soma recursiva entre dois números $N1$ e
$N2$, tal que $N2 > N1$.

\item Construir um conjunto de regras tal que
imprima uma certa quantidade $N$ de $\ast $
(asteriscos) em uma linha corrente. Protótipo da
regra: ast(N).

\item Aproveitando as regras do item anterior,
imprimir estes asteriscos de modo a saída forme
um triângulo do tipo:{\small
\begin{verbatim}
*****
****
***
**
*
\end{verbatim}}

A idéia é que a cada linha, o número de $\ast $ a
serem impressos diminua. Protótipo da regra:
triang(N).

\item Um conjunto de triângulos tipo fractal
\begin{figure}[H]
{\bf {\small
\begin{verbatim}
*** *** ***
**  **  **
*   *   *
*** ***
**  **
*   *
***
**
*
\end{verbatim}}}
\end{figure}
Dificuldade razoável e apenas use a idéia
do anterior.

 \item Imprimir asteriscos, de modo que a
saída sejam quadrados. Ex: ?- quad(3), gera uma
saída do tipo: {\small
\begin{verbatim}
***
***
***
\end{verbatim}
} Isto é, um quadrado formado por $3$ linhas, tem $3$ asteriscos em cada uma.
Protótipo da regra: quad(N). \\
Dica inicial: quad(N):- quad\_aux(Linhas,Colunas).

\item Predicados que calculem a função de
Fibonacci onde $fib(x)=1$ se $x=<2$ e, caso
contrário, $fib(x)=fib(x-1)+fib(x-2)$. Está no texto.

\item Um conjunto de regras que encontre o Máximo
Divisor Comum (MDC) entre dois números $X$ e $Y$.
Protótipo da regra: mdc(X,Y,Max\_div).
Pesquise pelo Algoritmo de Euclides.

\item Um predicado que identifique se um
número é primo ou não.

\item Reusando o anterior, imprima uma
sequência de números primos.

\item Para um $n$ par, calcule a
 soma de uma série matemática tipo:
$$
\frac{2}{3}+\frac{4}{5}+\frac{6}{7}+ ...+\frac{n}{n+2}
$$

\item Construa um conjunto de regras que
faça um sistema de menu (ver apostila), mas
que cada uma das ações, seja algum dos
problemas acima. Ou seja, incorporar alguns
problemas sob um sistema de menu.

\item Pesquise e resolva o problema da torre de Hanoi.


\end{enumerate}

Como $17$ é um número primo, ficamos por aqui!
%%$\ast $ Observação: Entrega {\bf em papel},
%%rascunho, ou a mão, mas em {\bf papel} !

\end{document}
