\subsection{Demonstração Condicional}

\begin{frame}[t]
\vskip 3cm
\begin{center}
{\Huge Demonstração Condicional}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Demonstração Condicional}
	\begin{itemize}
	\item Seja o argumento $$\{p_1, p_2, \ldots, p_N\} \vdash A \rightarrow B$$
	
	\item este só é válido se a regra $$\Phi( (p_1 \wedge p_2 \wedge \ldots \wedge p_N) \rightarrow (A \rightarrow B) ) \equiv \blacksquare$$ 
	
	\item Aplicando a regra da importação temos $$(p_1 \wedge p_2 \wedge \ldots \wedge p_N) \wedge A \rightarrow B$$
	
	\item Portanto, conclui-se que: $$\{p_1, p_2, \ldots, p_N, A \}\vdash B$$
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Demonstração Condicional}
	Demonstrar: $p \vee (q \rightarrow r), \sim r \vdash q \rightarrow p$
	
	\vskip 0.5cm
	
	$$\begin{array}{lll}
	(1) & p \vee (q \rightarrow r) & \\
	(2) & \sim r & \\
	\hline
	\end{array}$$	
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Demonstração Condicional}
	Demonstrar: $p \vee (q \rightarrow r), \sim r \vdash q \rightarrow p$
	
	\vskip 0.5cm
	
	$$\begin{array}{lll}
	(1) & p \vee (q \rightarrow r) & \\
	(2) & \sim r & \\
	(3) & q & \mathbf{por~(Dem.C)~} \vdash p \\
	\hline
	\end{array}$$	
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Demonstração Condicional}
	Demonstrar: $p \vee (q \rightarrow r), \sim r \vdash q \rightarrow p$
	
	\vskip 0.5cm
	
	$$\begin{array}{lll}
	(1) & p \vee (q \rightarrow r) & \\
	(2) & \sim r & \\
	(3) & q & \mathbf{por~(Dem.C)~} \vdash p \\
	\hline
	(4) & p \vee (\sim q \vee r) & \mathbf{(1)~por~(COND)} \\
	(5) & (p \vee\sim q) \vee r & \mathbf{(4)~por~(ASSOC)} \\
	(6) & p \vee\sim q & \mathbf{(2,5)~por~(SD)} \\
	(7) & p & \mathbf{(3,6)~por~(SD)} 
	\end{array}$$	
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Demonstração Condicional}
	Demonstrar: $\sim p \rightarrow\sim q \vee r, s \vee (r \rightarrow t), \sim p \vee s, \sim s \vdash q \rightarrow t$
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Demonstração Condicional}
	Demonstrar: $\sim p \rightarrow\sim q \vee r, s \vee (r \rightarrow t), \sim p \vee s, \sim s \vdash q \rightarrow t$
	
	\vskip 0.5cm
	
	$$\begin{array}{lll}
	(1) & \sim p \rightarrow\sim q \vee r & \\
	(2) & s \vee (r \rightarrow t) & \\
	(3) & \sim p \vee s & \\
	(4) & \sim s & \\
	(5) & q & \mathbf{por~(Dem.C)~} \vdash t \\
	\hline
	(6) & p \rightarrow s & \mathbf{(3)~por~(COND)} \\
	(7) & \sim p & \mathbf{(4,6)~por~(MT)} \\
	(8) & \sim q \vee r & \mathbf{(1,7)~por~(MP)} \\
	(9) & q \rightarrow r & \mathbf{(8)~por~(COND)} \\
	(10) & r \rightarrow t & \mathbf{(2,4)~por~(SD)} \\
	(11) & q \rightarrow t & \mathbf{(9,10)~por~(SH)} \\
	(12) & t & \mathbf{(5,11)~por~(MP)} 
	\end{array}$$	
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Demonstração Condicional}
	Demonstrar: $\sim p \rightarrow\sim q, r \rightarrow s, (\sim p \wedge t) \vee (r \wedge u) \vdash q \rightarrow s$
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Demonstração Condicional}
	Demonstrar: $\sim p \rightarrow\sim q, r \rightarrow s, (\sim p \wedge t) \vee (r \wedge u) \vdash q \rightarrow s$
	
	\vskip 0.5cm
	
	$$\begin{array}{lll}
	(1) & \sim p \rightarrow\sim q & \\
	(2) & r \rightarrow s & \\
	(3) & (\sim p \wedge t) \vee (r \wedge u) & \\
	(4) & q & \mathbf{por~(Dem.C)~} \vdash s \\
	\hline
	(5) & \sim\sim p & \mathbf{(1,4)~por~(MT)} \\
	(6) & p & \mathbf{(5)~por~(DN)} \\
	(7) & p \vee \sim t & \mathbf{(6)~por~(AD)} \\
	(8) & \sim\sim p \vee\sim t & \mathbf{(7)~por~(DN)} \\
	(9) & \sim (\sim p \wedge t) & \mathbf{(8)~por~(DM)} \\
	(10) & r \wedge u & \mathbf{(3,9)~por~(SD)} \\
	(11) & r & \mathbf{(10)~por~(SIMP)}  \\
	(12) & s & \mathbf{(2,11)~por~(MP)}
	\end{array}$$	
\end{frame}
